
\chapter{Výběr motoru, převodovky a enkodéru}

V této kapitole se budu zabývat problematikou celého projektu a následným výběrem komponent, který tuto problematiku bude řešit. U jednotlivých komponent následně popíši důvod jejich volby.

\section{Uvedení do problematiky}
V průmyslu se silné zpětnovazební servopohony pohybují v řádu desetitisíců korun. Navíc ke svému ovládání většinou vyžadují vysoké napětí a proudy. Cílem této práce je vytvoření inteligentního serva, které bude těmto servopohonům konkurovat. Hlavním kritériem je snížit cenu serva a přiblížit tak servopohon veřejnosti. Dalším důležitým kritériem je dosáhnutí dostatečné přesnosti a velikého momentu sil. V neposlední řadě je důraz na použití takových proudů a napětí, které nejsou pro člověka nebezpečné.

\section{Výběr motoru}

Jelikož je v tomto projektu předpokládána práce jen se stejnosměrným napětím, budu se věnovat jen motorům, které s tímto napětím pracují.

\subsection{Kartáčové motory}
Jedná se o nejlevnější a nejjednodušší druh motoru. Rychlost je zde přibližně lineárně závislá na přivedeném napětí. Motor tedy k provozu nevyžaduje žádnou složitou řídící elektroniku. Jednou z hlavních nevýhod je takzvaný komutátor, na kterém dochází pomocí kartáčů k přepólování napájení. Tyto kartáče se časem opotřebovávají a určují tak životnost celého motoru. Tyto motory jsou díky kartáčům také ovlivněny na rychlosti.

\subsection{Bezkartáčové motory}

Bezkartáčové motory se skládají z rotoru a statoru. Rotor je tvořen permanentním magnetem a stator vinutými cívkami. Do statoru je pak pomocí řídící jednotky přiváděn střídavý proud, který vytváří točivé magnetické pole. To pak pohybuje celým rotorem. Bezkartáčové motory jsou mnohem efektivnější než motory kartáčové. Kvůli menšímu tření dosahují mnohem větších rychlostí. Jsou spolehlivější, mají větší dynamiku. Váží méně. Nejsou tak hlučné a vyzařují menší elektrický šum. Největší nevýhodou těchto motorů je však složitost řízení.

\subsubsection{BLDC motor}

Řídicí proud u BLDC motoru, stejně jako u kartáčového motoru, vždy generuje maximální točivý moment. BLDC motory mají většinou tři fáze. Abych zjistil, jaký řídicí proud mám pro jednotlivé fáze vygenerovat, je nutné znát pozici rotoru. Ta se dá zjistit bezsenzorovým měřením, kdy se pomocí zpětného elektromotorického napětí dá předpovědět, kde se rotor přibližně nachází. To se používá převážně při vyšších otáčkách motoru. Při nižších otáčkách motoru se používá měření senzorové. To se většinou skládá ze tří Hallových senzorů, které snímají polohu rotoru. Pro přesnější řízení se dá použít i různých rotačních enkodérů.

\subsubsection{Krokový motor}

Stator u krokových motorů se skládá z několika pólových dvojic. Ty určují počet kroků a celkové rozlišení motoru. Přivedením proudu na jednotlivé pólové dvojice pak vytváří pohyblivé magnetické pole. Rotor krokového motoru se s tímto polem zarovnává. Krokové motory mají většinou velké množství těchto pólových dvojic a umožňují tak přesné řízení polohy bez zpětné vazby. Jednou z nevýhod tohoto krokového řízení je nutnost přivedení proudu na jednotlivé pólové dvojice, i když se motor nachází v klidové poloze. Jinak totiž může dojít ke ztrátě kroků. Při takovémto řízení tedy dochází k velké spotřebě energie. Samozřejmě se dá krokový motor řídit pomocí enkodéru podobně jako BLDC motor, ale z hlediska konstrukce a velké váhy motoru se nejedná o optimální řízení. Výhodou krokových motorů je velmi vysoký přídržný moment, poměrně snadné ovládání a při dobrém řízení i vysoká opakovatelnost kroků.


\subsection{Výběr motoru pro projekt}

Velké množství profesionálních servopohonů využívá k řízení kartáčové motory. Je to z důvodu velmi nízkých cen a poměrně jednoduchého ovládání. Já jsem však zvolil motor bezkartáčový. Konkrétně přimo BLDC motor. Vybral jsem si ho z toho důvodu, že je velmi účinný. Má výbornou dynamiku a navíc dosahuje nejmenších hmotností. Jeden z dalších hlavních důvodů bylo velmi složité řízení, které vedlo na možnost prohloubení doposud získaných zkušeností.

\section{Výběr převodovky}

\subsection{Převodovka se sériově-paralelně řazeným soukolím}
Mezi tyto typy řadím veškeré převodovky, které se skládají z ozubených kol sériově či paralelně zapojených za sebe. Každé ozubené kolo, zde pomáhá zvýšit nebo snížit daný převod. Jednou dvojicí ozubených kol lze většinou realizovat převod s velikostí 1 až 10.

\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=0.8 \linewidth]{Soubory/Obrazky/gearbox.jpg}
    \caption[Ukázka převodovky s paralelním převodem]{Ukázka převodovky s paralelním převodem\\ Převzato z \centering \cite{cite:image_gearbox}}
    \label{fig:gearbox}
\end{figure}

Tyto ozubené převodovky jsou jednoduché na výrobu, a proto dosahují i nižších cen. Mezi jejich nevýhody patří větší rozměry, menší momentová síla a menší přesnost. Ta je dána vůlí jednotlivých ozubených kol \cite{cite:gearbox}.

\subsection{Planetová převodovka}
Jak je na obrázku \ref{fig:planetary_gear} vidět, skládá se planetová převodovka ze soustavy ozubených kol s unašečem. Uprostřed soustavy je takzvané centrální sluneční kolo. To obíhá soustava satelitů, která je uzavřena korunovým kolem. Satelity jsou volně uloženy na unašeči, který je souosý s centrálním ozubeným kolem. Planetová převodovka se obecně používá jako diferenciál s dvěma stupni volnosti. Zabrzděním jednotlivých součástí planetové převodovky se mění rychlost, popřípadě i směr otáčení.

\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=0.8 \linewidth]{Soubory/Obrazky/planetary_gear_preklad.png}
    \caption[Ukázka planetové převodovky]{Ukázka planetové převodovky\\ Převzato z \centering \cite{cite:image_planetary_gear}}
    \label{fig:planetary_gear}
\end{figure}

Jak je z modelu vidět, nejedná se o lehkou konstrukci. Celá převodovka je, kvůli vysokým požadavkům na přesnost, náročná na výrobu a velmi drahá. Na rozdíl od převodovky se sériově-paralelně řazeným soukolím je celá konstrukce více robustní. Dosahuje nižších hmotností a většího převodu na menším prostoru. Zároveň u planetové převodovky dochází k většímu kontaktu mezi jednotlivými koly a tudíž dosahuje mnohem větších momentových sil \cite{cite:planetary_gear}.

\subsection{Cykloidní převodovka}

Cykloidní převodovka je tvořena excentrickou vačkou, která je upnutá na vstupní hřídeli. Jak se vstupní hřídel otáčí, tak pohybuje s cykloidním diskem, který je nasazený na excentrickou vačku. Celý disk se pak odvaluje po vnitřním válečkovém ozubení. Na cykloidním disku jsou rovnoměrně vyvrtané otvory. Ty pomocí nosných čepů slouží k přenosu rotačního pohybu na výstupní přírubu.

\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=0.8 \linewidth]{Soubory/Obrazky/cycloidal_gear_preklad.png}
    \caption[Ukázka cykloidní převodovky]{Ukázka cykloidní převodovky\\ Převzato z \centering \cite{cite:image_cycloidal_gear}}
    \label{fig:cycloidal_gear}
\end{figure}

Geometrie celé cykloidní převodovky je velice náročná. Celá převodovka je velice citlivá na přesnost výroby a tudíž velmi drahá. Má však značné množství výhod. Převodovka dosahuje vysokého převodového poměru až 119:1. Zajišťuje přenos velkých kroutících momentů. Díky příznivějšímu tvaru boční křivky zubu dosahuje výjimečné životnosti. Je ideální pro aplikace, kde dochází k rázovému přetížení. Má velmi malou mechanickou vůli \cite{cite:cyclo_drive}.

\subsection{Harmonická převodovka}\label{subsection:harmonic_gear_drive}

Harmonická převodovka se skládá ze třech prvků. Prvním z nich je takzvaný generátor vln. Jedná se o eliptické ložisko, které je zasazené do pružného členu. Pružný člen je ozubené kolo s kruhovým tvarem. Při zasazení a následném otáčením generátoru vln, tak dochází k deformaci pružného členu. Celý pružný člen je pak zasazen do věnce. Ten má vždy o 2 zuby více než pružný člen. Jelikož je pružný člen zdeformovaný, zapadají jeho zuby do mezer věnce v místech hlavní eliptické osy. Při otáčení generátoru vln se pak posouvá hlavní eliptická osa a tím se posouvá i pružný člen. Při otočení generátoru vln o jednu otočku se pružný člen posune vůči věnci o 2 zuby.


\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=0.8 \linewidth]{Soubory/Obrazky/harmonic_gear_preklad.png}
    \caption[Ukázka harmonické převodovky]{Ukázka harmonické převodovky\\ Převzato z \centering \cite{cite:image_harmonic_gear}}
    \label{fig:harmonic_gear}
\end{figure}

Harmonické převodovky dosahují vysokého převodového poměru při malých rozměrech, až 160:1. Mají jednu z nejvyšších účinností a to až 90\%. Jedna z jejich hlavních předností je, že mají téměř nulovou vůli \cite{cite:harmonic_drive}. Jsou tudíž velmi přesné. Dokážou přenést velmi velký moment sil. Nevýhodou je jejich cena a citlivost na přesnost výroby.

V porovnání s cykloidními převodovkami jsou účinější, více přesné a mnohem lehčí. Mají však menší životnost, snáší menší rázové přetížení a nedokáží přenést tak veliký moment sil \cite{cite:harmonic_drive}.

\subsection{Výběr převodovky pro projekt}

Jelikož jeden z hlavních požadavků pro tento projekt byla co největší možná přesnost, rozhodoval jsem se rovnou mezi převodovkami cykloidními a harmonickými. Obě dvě mají velice podobné vlastnosti a využití. Protože byl celý projekt vytvářený na 3D tiskárně, zvolil jsem převodovku harmonickou. Ta má méně komponent, váží méně a je kompaktnější.

\section{Výběr enkodéru}

Abych mohl servo pomocí BLDC motoru přesně ovládat, potřebuji znát jak jeho polohu, tak i polohu BLDC motoru. K tomu slouží takzvané rotační enkodéry. Ty se dělí na několik typů.

\subsection{Inkrementální enkodér}
Inkrementální enkodér poskytuje relativní informaci o změně polohy. Většinou přitom generuje dva obdélníkové signály navzájem na sebe posunuté. Z toho se pak dá poznat, o jaký úhel se měřená věc pohnula a jakým směrem. Inkrementální enkodéry se dělí podle rozlišení, neboli počtu pulsů, které jsou schopny vygenerovat za jednu otočku. Při použití u inteligentního serva, by se musela vyřešit nulová poloha serva. Ta by se dala řešit pomocí Hallových senzorů nebo optických závor. Nicméně jsem zvolil tento postup za ne úplně ideální. Inkrementální enkodéry navíc při vyšším rozlišení, které by bylo pro servo potřebné, dosahují v porovnání s některými absolutními enkodéry vyšších cen.

\subsection{Absolutní enkodér}
Absolutní enkodér na rozdíl od inkrementálního poskytuje okamžitou informaci o aktuální poloze. Tato informace je stále aktuální i poté, co se zařízení restartuje. Informace je zakódována a následně po sběrnici poslána do mikrokontroléru. Absolutní enkodéry dosahují mnohem větších rozlišení. Používají se ale většinou v aplikacích, kde nedochází k velkému množství otáček za sekundu.

\subsubsection{Optický enkodér}

Absolutní optické enkodéry využívají optické disky, na kterých je zakódována aktuální úhlová pozice. Většinou se k tomu používá takzvaný Grayův kód a nebo binární kód. Poloha se pak z disku snímá pomocí soustavy ledek a fototranzistorů.  Počet fototranzistorů pak určuje rozlišení celého enkodéru. Tyto enkodéry dosahují velice vysokých přesností. Nedopouštějí se žádných odchylek. Jsou však velmi drahé a náchylné na prach a poškození.

\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=0.6 \linewidth]{Soubory/Obrazky/gray_code.pdf}
    \caption[Ukázka 10-ti bitového optického disku využívající Grayův kód]{Ukázka 10-ti bitového optického disku využívající Grayův kód\\
    Převzato z \centering \cite{cite:image_gray_code}}
    \label{fig:gray_code}
\end{figure}


\subsubsection{Magnetický enkodér}

Magnetické enkodéry snímají úhel natočení magnetického pole. Využívají k\,tomu diametrálně polarizované magnety. Jedná se o bezkontaktní měření. Na rozdíl od optických enkodéru obsahují menší množství mechanických dílů, které by se mohli poškodit. Tyto enkodéry jsou tedy velmi robustní. Navíc dosahují velmi malých rozměrů. Už při velmi nízkých cenách dosahují vysokého rozlišení. Jejich hlavní nevýhodou je jejich nelinearita a náchylnost na rušení.

\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=0.8 \linewidth]{Soubory/Obrazky/magnetic_encoder.jpg}
    \caption[Ukázka magnetického enkodéru s diametrálně polarizovaným magnetem]{Ukázka magnetického enkodéru s diametrálně polarizovaným magnetem Převzato z \centering \cite{cite:image_magnetic_encoder}}
    \label{fig:magnetic_encoder}
\end{figure}

\subsubsection{Kapacitní enkodér}

Kapacitní enkodéry se většinou skládají ze třech hlavních součástí. První z nich je vysílač, který vysílá vysokofrekvenční referenční signál. Ten se přes rotor, který obsahuje vyleptaný sinusový vzor, předvídatelným způsobem moduluje. Takto zmodulovaný signál je pak zaznamenán přijímačem, který ho dále demoduluje na aktuální pozici \cite{cite:capacitive_encoder}. Kapacitní enkodéry dosahují o něco menšího rozlišení než enkodéry optické. Jsou ale mnohem robustnější. Na rozdíl od enkodérů magnetických je jejich závislost na poloze také lineární. Na logaritmické stupnici jsou cenově přibližně mezi optickými a magnetickými enkodéry.



\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=0.8 \linewidth]{Soubory/Obrazky/capacitive_encoder3_preklad.png}
    \caption[Ukázka principu kapacitního enkodéru]{Ukázka principu kapacitního enkodéru.\\ Převzato z \centering \cite{cite:image_capacitive_encoder}}
    \label{fig:capacitive_encoder}
\end{figure}

\subsection{Výběr enkodéru pro projekt}

Pro tento projekt potřebuji celkem dva enkodéry. Jeden pro měření absolutní pozice serva a druhý k ovládání BLDC motoru. Nejlepší volbou pro měření absolutní pozice serva je enkodér kapacitní. Ten dosahuje takového rozlišení, které je pro řízení serva plně optimální. Navíc je v porovnání s optickými enkodéry mnohonásobně levnější, robustnější, dosahuje menších rozměrů a je programovatelný. Jelikož jsem však chtěl projekt přiblížit více veřejnosti, zvolil jsem enkodér magnetický. Jedná se o enkodér značky AS5048A. Ten dosahuje při rozlišení 14 bitů desetkrát nižší cenu než enkodér kapacitní. Jedinou nevýhodou této volby je nelinearita celého enkodéru. Ta dosahuje v nejhorší možné situaci až 1.2 stupně \cite{cite:AS5048A}. To jsem plánoval pomocí aproximace obou hodnot z enkodérů viz podkapitola \ref{section:poloha} potlačit. Pro řízení BLDC motoru jsem zvolil ten samý enkodér. 
